\chapter{Synchrotron NCPS SOLARIS UJ}
\textit{W rozdziale została umówiona budowa synchrotronu znajdującego się w NCPS SOLARIS UJ, jego działanie oraz działalność prowadzona na liniach badawaczych.}
\section{Budowa i działanie synchrotronu}

\subsection{Działo elektronowe}\indent\indent
Działo elektronowe to element odpowiadający za wytwarzanie elektronów o odpowiedniej energii i przyspieszanie ich. Istnieje kilka rodzajów dział elektronowych podzielonych w zależności od sposobu generowania wiązki elektronów. To znajdujące się w NCPS SOLARIS UJ wykorzystuje emisję termiczną i składa się z wnęki rezonansowej oraz katody. Schemat budowy działa przedstawiony został na rysunku poniżej.\\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{Obrazy/dzialo_elektronowe.jpg}
    \caption{Budowa działa elektronowego, źródło: www.wikipedia.pl}
    \label{fig:dzialo}
\end{figure} 

Katoda zbudowana jest z tlenku baru (BaO) i jej zadaniem jest emitowanie elektronów poprzez podgrzanie do temperatury około 1000C. Elektronom znajdującym się na jej powierzchni dostarczana jest w ten sposób energia pozwalająca na przebicie naturalnej bariery powstrzymującej je od uwolnienia się i stania się elektronami swobodnymi. 

Wnęka jest rodzajem zamkniętej komory zbudowanej z metalu o odpowiednim przewodnictwie, zasilanej polem elektromagnetycznym dużej mocy. Jej częstotliwość drgań własnych wynosi 3GHz. Zadaniem wnęki jest przechwycanie elektronów wyrzucanych impulsowo przez pole eketryczne i równocześne formowanie ich w paczki elektronowe o określonej strukturze czasowej oraz przyspieszanie do energii 2.8 MeV. 

Wspomniana wyżej bariera przebicia jest jednym z ważniejszych parametrów działa elektronowego i nazwana zostałą pracą wyjścia elektronu. Oznaczana jest jako $\Phi$ i jest rzędu kilku eV. 
Gęstość prądu emisji określona jest przez prawo Richardsona, opisujące emisję termoelektryczną \citep{williams}.

\begin{equation}\label{eq:richardson} 
    \centering J = AT^2 e^{(\frac{-\Phi}{kT})}
\end{equation} 

\noindent
gdzie\\ \\
$J$ to gęstość prądu emisji [$\frac{A}{m^2}$],\\
$T$ to temperatura źródła [K],\\
$\Phi$ to praca wyjścia elektronu z metalu [eV],\\
$k$ to stała Boltzmana wynosząca $8.1673303(50) 10^{(-5)} [\frac{eV}{K}]$,\\
$A$ to stała Richardsona wynosząca $1.20173x10^6[\frac{A}{m^2 K^2}]$,\\

\subsection{Akcelerator liniowy} \indent \indent 
Akcelerator liniowy, często nazywany liniakiem jest rodzajem akceleratora cząsteczek, w którym torem ruchu jest w przybliżeniu liniowa struktura. Cząsteczki zyskują energię w trakcie przemieszczania się po sekwencjach naprzemiennych pół elektromagnetycznych. Struktura liniowa wypełniona jest próżnią, uniemożliwiając poruszającym się cząsteczkom na zderzenie się z innymi cząstkami. W akceleratorach liniowych możliwe jest przyspieszanie różnych cząstek, do najczęstszych należą lekkie protony i elektrony oraz jony.

Znajdujacy się w NCPS UJ SOLARIS akcelerator liniowy jest pierwszą strukturą przyspieszającą mierzącą około 40 m, do której wiązka elektronowa trafia z wnęki rezonansowej. Składa się z trzech jednostek zawierających dwie pięciometrowe struktury przyspieszające oraz wnękę SLED. W strukturach przyspieszających elektrony przyspieszane są za pomocą fali elektromagnetycznej, która krzyżowana jest z wiazką elektronową. Zasilane są przez klistron oraz impulsowy modulator mocy. Klistron jest rodzajem wzmacniacza mikrofal przyjmującego sygnał o małej energii i generującego sygnał o zwiększonej energii, która przekazywana jest wiązce elektronów w momencie jej przecięcia z wytworzoną falą elektromagnetyczną. Wnęka SLED (SLAC Energy Doubler) nie wiem do końca czym jest

Pomiędzy strukturami przyspieszającymi zostały również umieszczone magnesy dipolowe oraz kwadrupolowe. Służą one do utrzymania cząstek w wiązce oraz korekcji jej toru zarówno w płaszczyźnie poziomej jak i pionowej. Wzdłuż linii zamonotowane są również pompy próżniowe zapewniające ultrapróżnię wewnątrz akceleratora. Poniżej przedstawione zostały parametry wiązki elektronej w akceleratorze liniowym  \citep{solaris}.


\subsection{Linia transferowa} \indent \indent 
Linia transferowa to zespół urządzeń staniowiących ostatni element układu wstrzykiwania i jednocześnie pierwszy pierścienia akumulacyjnego. Jej zadaniem jest doprowadzenie odpowiednio uformowanej wiązki elektronowej do pierścienia akumulacyjnego. Składa się z sekcji zawierających magnesy dipolowe zakrzywiające wiązkę pod kątem 27 stopni w płaszczyźnie pionowej oraz sześciu magnesów kwadrupolowych skupiających wiązkę w obu płaszczyznach. Na końcu linii umieszczony jest magnes septum, zbudowany z magesów sekstupolowych mających działanie ogniskujące. Poniższe zdjęćie przedstawia początkowe elementy synchrotronu. \\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=10cm]{Obrazy/akcelerator-schemat.png}
    \caption{Schemat akceleratora liniowego, źródło: \citep{akcelerator} }
    \label{fig:dzialo}
\end{figure} 

\subsection{Akcelerator pierścieniowy}
\subsection{Linie pomiarowe}
\subsection{Stacje badawacze}
\section{Praca synchrotronu}
\subsection{Iniekcja}
\subsection{Ramping}
\section{Użytkowanie synchrotronu}
\subsection{Badania naukowe}
